
\section{Tarjeta de Desarrollo Nexys 4 DDR y \textit{FPGA} Artix\texorpdfstring{$^\text{TM}$}{TM}-7}

El proyecto se desarrolla sobre una tarjeta Nexys 4 DDR, por lo que es importante conocer sus características, componentes y limitantes. La tarjeta de desarrollo es producida por la empresa Digilent\footnote{Digilent es una compañía de productos de ingeniería eléctrica orientada a educación.}, es recomendada para el currículo de un ingeniero eléctrico y de comunicaciones\cite{misc:digilentnexysddr4}, cuenta con una \textit{FPGA} de Xilinx, específicamente la \textit{FPGA} \textit{Artix-7 FPGA XC7A100T-1CSG324C}, también dispone de múltiples conectores como VGA, USB y otros, así como 2 pantallas de 4 dígitos de siete segmentos, múltiples interruptores, botones y LEDs. Sucesora de la tarjeta de desarrollo Nexys 4, agrega una memoria DDR2 de 128MiB y reubica ciertos componentes dentro de la tarjeta para un mejor desempeño\cite{misc:digilentnexysddr4}. Todo esto hace del dispositivo en cuestión una excelente opción para que una persona interesada desarrolle habilidades trabajando con \textit{FPGAs}, tomando además en cuenta que la empresa provee una gran cantidad de documentación, tutoriales y ejemplos a disposición de los usuarios. Una vez adquirida la tarjeta, el resto de trabajo se puede realizar sin costo adicional utilizando una computadora, debido a que todas las herramientas necesarias para trabajar con la tarjeta son libres de costo, esto es, la versión \textit{WebPACK}$^\text{TM}$ de la herramienta Vivado de Xilinx. Un manual para la instalación de dicho \textit{software} se encuentra en el apéndice \ref{apendice:instalacion_vivado}.

La \textit{FPGA} en si cuenta con 15,850 \textit{Slices} con 4 LUTs de 6 entradas y 8 \textit{flip flops}, esto es, el CLB (\textit{configurable logic block}) tiene 4,860 Kbits de RAM rápida, entre otras características\cite{misc:digilentnexysddr4}.

Ahora que se ha descrito brevemente la tarjeta a utilizar, se describen aspectos técnicos y procesos de relevancia al proyecto, para esto se utiliza Vivado. Es bueno comenzar con algún ejemplo que provee Digilent para la tarjeta de desarrollo, esto permite mostrar características de la tarjeta y el proceso que se debe seguir para utilizarla.

Lo primero es obtener el código fuente, esto está alojado en Github, si bien la herramienta Git no es requerida, a continuación se utiliza. En una terminal
\begin{figure}[H]
  \trule
  \begin{flushleft}
    \texttt{\\[-.3in]
    \# Obtener de https://github.com/Digilent/Nexys-4-DDR-Keyboard
    \\
    git clone https://github.com/Digilent/Nexys-4-DDR-Keyboard.git
    \\
    cd Nexys-4-DDR-Keyboard
    \\
    \# Abrir Vivado
    \\
    /opt/Xilinx/Vivado/2018.2/bin/vivado}
  \end{flushleft}\vspace{-.3in}
  \brule
\end{figure}
Ahora se debe crear un proyecto en \textit{File>Project>New}, se debe escoger un nombre para el proyecto y el directorio donde se generan los archivos que manejan el proyecto en Vivado. Se selecciona un tipo de proyecto RTL. Se agrega como fuente el directorio \texttt{src} dentro del ejemplo descargado. Para el \textit{constraint} seleccionar \texttt{src/constraints/Nexys4DDR\_Master.xcd}. Se utiliza la tarjeta Nexys4 DDR. Con esto se ha inicializado el proyecto. Para generar el \textit{Bitstream} para la tarjeta hacer \textit{click} en \textit{Generate Bitstream} en la barra de \textit{Project Manager}, esto se encarga de analizar las fuentes RTL, realizar la síntesis del circuito, la implementación y finalmente generar el \textit{Bitstream} para programar la tarjeta. Una vez que se ha generado el archivo se puede abrir el administrador de \textit{hardware} para programar la tarjeta, esta debe estar conectada a la computadora con el cable suplido y encendida. Al hacer \textit{click} en \textit{Autoconnect} se detectará la tarjeta, finalmente se hace \textit{click} en \textit{Program device} para programar.

Se ha mostrado el flujo a seguir para programar la tarjeta de desarrollo en Vivado cuando se cuenta con las fuentes funcionales. Vivado ofrece una serie de ejemplos y herramientas adicionales\footnote{Ver: \url{https://reference.digilentinc.com/reference/programmable-logic/nexys-4-ddr/start} y \url{https://github.com/Digilent}} que facilitan el trabajo con la tarjeta de desarrollo.

\newpage

%   \subsection{Verilog}

%   \subsection{SystemVerilog}

%   \subsection{VHDL}

%   \subsection{High Level Synthesis}